<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model
  href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng"
  type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model
  href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:id="InIsa">In Isagogem Porphyrii, liber vere aureaus, in quo continentur quinque voces necessariae</title>
        <author xml:id="GAS">Gregorio Agustín Salgado, OSA</author>
        <editor xml:id="WA">Wainer Andrés Durán Guerrero</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <date when="2020-08-06">06 de Agosto de 2020</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <p></p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="BNC" n="biblnacicol150">Bogotá, D.C., Biblioteca Nacional de Colombia, MS RM150</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <variantEncoding location="internal" method="parallel-segmentation"/>
      <schemaRef n="lbp-critical-1.0.0"
        url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/develop/src/1.0/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a critical edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2020-08-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text type="diplomatic" xml:lang="la"><!--lat-->
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#BNC" facs="M93v" n="93-v"/>
        <cb ed="#BNC" n="a"/>
        <lb ed="#BNC" n="7"/>
        <!-- #V has two columns -->
      </div>
    </front>
    
    <body>
     <div>
         <div>
             <cb ed="#BNC" n="a"/>
             <lb ed="#BNC" n="1"/><head>Quaestiones, in universam Aristotelis Dialecticam, quae hac
             tempesta<lb ed="#BNC" n="2" break="no"/>te agitari solent, solutae luminibus
             Augustinia<lb ed="#BNC" n="3" break="no"/>nis, fundamentis Aegidianis, ac
             Ange<lb ed="#BNC" n="4" break="no"/>licis splendoribus, necnon
             doctri<lb ed="#BNC" n="5" break="no"/>nis selectis praecipuorum
             <lb ed="#BNC" n="6"/>Doctorum ornatae.</head>
             <lb ed="#BNC" n="7"/><head><choice><orig>Praelogus</orig><reg>Prologus</reg></choice></head>
             
             <p>
                 <lb ed="#BNC" n="8"/>Cum ipsa natura sponte largeque cupidinem rationalitatis praestiterit hominibus sophiae omnibus cunctisque ardentius 
                 <lb ed="#BNC" n="9"/>scire competit desiderare. Syllogismus ubi demonstratio certe apodicon diceretur, scire simul at est, id
                 <lb ed="#BNC" n="10"/>faciens est: demonstrationis autem ipsum est effectus scire. Dum enim esse inquantum huiusce sine causa non potest; non est demonstratio non 
                 <lb ed="#BNC" n="11"/><choice><orig>infalibilis</orig><reg>infallibilis</reg></choice>: homine in videndo completum undequaque desiderium perfecta rationale. Dicebatur quippe  
                 syllogis<lb ed="#BNC" n="12" break="no"/>mum demonstrationem futuram fore: quapropter ipsa ut cognitione visura et sit; syllogismum senseo tactum praecise in
                 <lb ed="#BNC" n="13"/>intelligentia. Syllogismus enim vero quando quodam fuerit aggregatum partibus ex partibus totum poterit optime
                 cog<lb ed="#BNC" n="14" break="no"/>nosci non ignoratis. Syllogismi primo oportet partes fuisse cognitas, at syllogismi certe
                 intellec<lb ed="#BNC" n="15" break="no"/>turus sit. Conclusio propoesque omnes mihi et quae videntur enuntiantiones autem propinque sunt syllogismi partium   
                 <lb ed="#BNC" n="16"/>quaepiam. Simulac enuntiationis vero partes existentes ut quaedam remotae fuerint termini: ista ideo
                 <lb ed="#BNC" n="17"/>oportet tractatum <unclear>ire</unclear> deque enuntiatione, qeque terminis deque syllogismo, scilicet, antequam tractetur. Cum autem terminus 
                 <lb ed="#BNC" n="18"/>sine complexione qui dicitur quilibet significat substantiam quantitate aut significat, significabit 
                 <lb ed="#BNC" n="19"/>aut qualitatem aut aliorum praedicamentorum aliquid significaverit ideoque de enuntiatione antequam
                 <lb ed="#BNC" n="20"/>tractetur oportet praedicamenta determinatum ire. Hic ut sumitur et nihil cum aliud sit 
                 praedicamen<lb ed="#BNC" n="21" break="no"/>tum quam praedicabilium ordinatio in praedicamentali ordine; praedicabilia fuisse interest praecognoscibilia.
                 <lb ed="#BNC" n="22"/>Nos autem ipsum omnibus perventuri ad naturaliter desideratum coneupitumque Dei Sumus Opus Maximum cum
                 <lb ed="#BNC" n="23"/>tenturi methodum mentis auxilio prae oculis positam.
             </p>
             
             <p>
                 <lb ed="#BNC" n="24"/>Igitur huius sciae explicationem (Deo auspice) aggredios. Et omissis variis vetustis
                 <lb ed="#BNC" n="25"/>quae Dialecticae divisionibus; apud omnes celebris solita que receptaque a cunctis Doctores ea est 
                 Dia<lb ed="#BNC" n="26" break="no"/>lecticam tres dividens in partes, scienti intellectus tria in membra ac distinguens operationes. Dum
                 <lb ed="#BNC" n="27"/>Intellectus scopus finisque operationesque et eius dirigere sit in ordine ad syllogismum menteficiendum; ideo 
                 <lb ed="#BNC" n="28"/>necessium est tum in divisione Dialecticam, tum operationes in partitione assimilanas fuisse hoc es,
                 <lb ed="#BNC" n="29"/>fuisse conformandas. Omnibus infusse patet, clareque constat plures nec pasiciores tres intellectus tantum
                 ope<lb ed="#BNC" n="30" break="no"/>rationes esse: appraehentionem et parter seu divisionem cum compositione seu cum ratiosinatione discursum et esse;
                 <lb ed="#BNC" n="31"/>sic et omnibus dividendam similiter sicuti sequendam triplicem Dialecticam in partem esse.
             </p>
             
             <p>
                 <lb ed="#BNC" n="32"/>Prima Cathegoriarum, ide est, Praedicamentorum. Sententia Perihermeneias, id est, De interpretatione.
                 
                 
                 <lb ed="#BNC" n="1"/>Tertia Analyticorum, id est, de resolutione. In prima simplicibus de vocivus primae operari 
                 corres<lb ed="#BNC" n="2" break="no"/>pondentibus contemplabimini laborantem Peripateticorum Principem non solum clasibus in assignandis,  
                 <lb ed="#BNC" n="3"/>quas possibiliter fuere ad reducenda syllogismi incompleta, remota materia, quae talia
                 <lb ed="#BNC" n="4"/>entia sunt, verum vero ipsis in coordinandis subiecti, praedicati in unaquaque clasi ratione. In secunda
                 <lb ed="#BNC" n="5"/>de enuntiantione, seu <unclear>propositione</unclear> prima nimium syllogismi materia agentem entis tenturi intellectus
                 <lb ed="#BNC" n="6"/>secundus correspondentem operationi. In tertia fusse lateque de syllogismo tertiae operari
                 <lb ed="#BNC" n="7"/>correspondente videbitur tractare. Congrue videbitur hanc in partes, parte divisam quatuorque
                 <lb ed="#BNC" n="8"/>ire. Prima de primo Analysi appelata. Secunda de posteriori Analysi dicta.
                 Ter<lb ed="#BNC" n="9" break="no"/>tia topicorum et quarta elenchorum est vocata. In prima de syllogismi natura tractat, deque
                 <lb ed="#BNC" n="10"/>proprietatibus. Secunda de demonstratione, quae ex necessaria materia constans est syllogismus. Tertia de
                 <lb ed="#BNC" n="11"/>syllogismis topicis, quales sunt quae constant probabili materia. Ultimaque quarta de syllogismis
                 <lb ed="#BNC" n="12"/>sophisticis quales sunt quae materia constant apparente. Est divisio, series est, est ordo intellectus talis.
             </p>
             
             <p>
                 <lb ed="#BNC" n="13"/>Primum parti indubitatum est de Genere, de Differentia, de Specie, de Proprio, de
                 Acciden<lb ed="#BNC" n="14" break="no"/>te libellum Porphyrium addidisse ab ipso compotum. Aristotelis es valde necessaria ad Cathegoriarum
                 <lb ed="#BNC" n="15"/>intelligentiam horum talis cognitio. Immo fuit omnibus optime videndum tractatum huic et
                 ra<lb ed="#BNC" n="16" break="no"/>tionis-entis et universalium superaddi ab Expositoribus et illis in Porphirii praedicabilibus infertum.
                 <lb ed="#BNC" n="17"/>Dum enim voces reipsa huiuscemodi illae nimirum genus, differentia, species, proprium et accidens universalis, haut entia 
                 <lb ed="#BNC" n="18"/>realia, sed rationis et pro formali dictae sint, esunque: stabilitum est fore partes inter Dialecticae collocandas inter 
                 <lb ed="#BNC" n="19"/>Metaphysicae non incongrue cunctis et videatur et spectare. Dum igitur praedicabilia facile percipienda fuerint: rationis
                 <lb ed="#BNC" n="20"/>entibus in prmis universalibus dein collaturi disputationis locum sumus; sic pars omnibus prior erit completa
                 vi<lb ed="#BNC" n="21" break="no"/>denda. Postquam prudentes sic facile agentes sic breviter tulerimus totam Dialecticam aperte nobis.                 
             </p>
             
             <p>
                 <lb ed="#BNC" n="22"/>Quapropter aggreditur speciali studio Dialecticam qui indiget non ut deficiat huius sciae non ut
                 exe<lb ed="#BNC" n="23" break="no"/>dat in propriis et in alienis. Et quod pluribus contingat ne quorum evenit <choice><orig>brebitis</orig><reg>brevitatis</reg></choice>
                 <lb ed="#BNC" n="24"/>causa quidam et secretiorem Dialecticae doctrinam praetermittunt nobiliorem: ita 
                 <lb ed="#BNC" n="25"/>vero physicis sicut et metaphysicis ipsam, sicut et ipsam implicantur
                 comm<lb ed="#BNC" n="26" break="no"/>unicantur titulo Dialecticae et quaestionibus quidem Physicam,  
                 Me<lb ed="#BNC" n="27" break="no"/>taphysicam tradidisse quidam. Consulentes utrumque extremum
                 <lb ed="#BNC" n="28"/>conabimur veritati semper vitare 
                 <lb ed="#BNC" n="29"/>Sic enim et Caribdim, sic et
                 <lb ed="#BNC" n="30"/>Scylam vitandam
                 in<lb ed="#BNC" n="31" break="no"/>cendam meo
                 <lb ed="#BNC" n="32"/>videri.
             </p>
             
         </div>
     </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
